\documentclass{beamer} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

% Coloca os conteúdos auto-gerados, como "Figura", em português
\usepackage[portuguese]{babel}

% Aceita caracteres UTF-8 no arquivo fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Ajuda a hifenização de palavras com acento
\usepackage[T1]{fontenc}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

\usetheme{JuanLesPins}

\def\beamertemplatetransparentcoveredmedium{\setbeamercovered{transparent=40}}
\beamertemplatetransparentcoveredmedium

\title{Piloto Baseado em Aprendizagem por Reforço para o Simulador de Corridas
       TORCS}
%\subtitle{Qualificação de Mestrado}
\author{Vinícius Kiwi Daros}
\institute{Instituto de Matemátia e Estatística\\
           IME - USP}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Roteiro}
    \begin{frame}{Roteiro}
        \tableofcontents
    \end{frame}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\begin{center}
\usebeamerfont{section title}\insertsection
\end{center}
\end{frame}
}

\section{Introdução}
%    \begin{frame}{Esta palestra}
%        \begin{itemize}
%            \item Andamento do projeto de mestrado;
%            \item Trabalho ainda não terminado.
%        \end{itemize}
%    \end{frame}
%
    \begin{frame}{Objetivos do mestrado}
        Criar um piloto virtual (ou \emph{controlador}) para o
        \emph{TORCS} capaz de aprender a correr em qualquer pista usando
        Aprendizagem por Reforço;
        \vspace{\baselineskip}

        Motivação:
        \begin{itemize}
            \item Nenhum trabalho nessa área usa Aprendizagem por Reforço;
            \item Conceitos análogos aos usados em carros autônomos;
            \item Video games são muito legais!
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{TORCS - The Open Racing Car Simulator}}
        \begin{itemize}
            \item Simulador/jogo de corridas com código aberto;
            \item Permite criação de módulos para o controle dos carros;
            \item Mecanismo de física sofisticado, levando em conta a
                aderência dos pneus, consumo de combustível, etc.;
            \item Grande variedade de conteúdo (pistas e carros);
            \item Possui visualizador 3D.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{TORCS - The Open Racing Car Simulator}}
        \begin{figure}[htb!]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/torcs_1}
            \end{center}
            \caption{Visualização de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \end{figure} 
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{TORCS - The Open Racing Car Simulator}}
        \begin{figure}[htb!]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/torcs_2}
            \end{center}
            \caption{Visualização de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \end{figure} 
    \end{frame}

\section{Aquisição de Dados}
    \begin{frame}{Interface da SCRC}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Simulated Car Racing Championship};
            \item Molde cliente/servidor;
            \item Controlador não tem acesso ao simulador;
            \item Uso de ``sensores'' e ``atuadores'';
            \item 10 ms para processar.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Sensores}
        \begin{table}
            \tiny
            \begin{tabular}{| c | p{8.65cm} |}
                \hline
                \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
                angle         & Ângulo entre a direção do carro e a direção do eixo
                                da pista. Valores negativos indicam que o carro está
                                apontando para a direita do eixo da pista e valores
                                negativos para a esquerda.\\ \hline
                curLapTime    & Tempo decorrido desde o início da volta atual.
                                \\ \hline
                damage        & Quantidade de dano sofrido pelo carro. \\ \hline
                distFromStart & Distância entre o carro e a linha de largada ao
                                longo do eixo da pista. \\ \hline
                distRaced     & Distância percorrida pelo carro desde o início da
                                corrida. \\ \hline
                fuel          & Indica o nível de combustível. \\ \hline
                gear          & Indica qual marcha está engatada. \\ \hline
                lastLapTime   & Tempo gasto para completar a volta anterior. \\
                                \hline
                opponents     & Vetor de 36 sensores que detecta a distância (de
                                0 a 100 metros) até um oponente. Cada sensor cobre
                                um setor de $10^\circ$, de $-\pi$ a $\pi$, em torno
                                do carro.\\ \hline
                racePos       & Posição na corrida com relação aos outros carros.
                                \\ \hline
                rpm           & Número de rotações por minuto do motor. \\ \hline
                speedX        & Velocidade do carro ao longo do eixo longitudinal do
                                carro. \\ \hline
                speedY        & Velocidade do carro ao longo do eixo transversal ao
                                carro. \\ \hline
                track         & Vetor de 19 sensores de proximidade posicionados na
                                frente: cada sensor indica a distância entre a
                                frente do carro e a extremidade da pista. Cada
                                sensor tem inclinação de $10^\circ$ em relação ao
                                anterior, indo de $-\pi/2$ a $+\pi/2$. A distância
                                é dada em metros e o alcance dos sensores é de 100
                                metros. Quando o carro está fora da pista (ou seja,
                                quando trackPos é menor que $-1$ ou maior que 1),
                                esses sensores não são confiáveis.\\ \hline
                trackPos      & Distância entre o carro e o eixo da pista. O valor
                                é normalizado com respeito à largura da pista: 0
                                quando o carro está sobre o eixo, $-1$ quando estiver
                                sobre a borda esquerda da pista e 1 quando estiver
                                sobre a borda direita. Valores menores que $-1$ e
                                maiores que 1 indicam que o carro está fora da
                                pista. \\ \hline
                wheelSpinVel  & Vetor de 4 sensores representando a rotação de cada
                                roda. \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Atuadores}
        \begin{table}
            \tiny
            \begin{tabular}{| c | p{3.8cm} |}
                \hline
                \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
                accel    & Pedal virtual do acelerador (0 significa sem aceleração
                           e 1 é aceleração total)\\ \hline
                brake    & Pedal virtual do freio (0 significa sem freio e 1 é
                           frenagem total).\\ \hline
                gear     & Engata a marcha especificada: $-1$ para ré, 0 para neutro
                           (ponto morto) e de 1 a 6 para as demais. \\ \hline
                steering & Valor de $-1$ a $+1$ indicando o quanto o volante está
                           virado (completamente para esquerda e direita
                           respectivamente). Inclinação total corresponde a
                           $0,785398$ radianos.\\ \hline
                meta     & Para uso de controle da corrida: 0 não faz nada e 1
                           solicita ao servidor o reinício da corrida. \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Exemplo de sensores}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/track_angle_sensors}
                \caption{Representação do sensor de inclinação em relação ao
                         eixo da pista (angle) e, em vermelho, dos sensores de
                         distância até as bordas da pista (\emph{track}).}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/trackPos_sensor}
                \caption{Representação do sensor de distância em relação ao eixo
                         da pista (trackPos).}
            \end{subfigure}
            \caption{Alguns dos sensores mais usados aos quais se tem acesso.
                     Imagens de (Loiacono, 2010)}
        \end{figure}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Piloto coletor de dados}
        \begin{itemize}
            \item Usa a primeira volta para adquirir informações sobre a
                pista;
            \item Anda devagar (de 40 a 60 Km/h);
            \item Faz leituras a cada 5 metros;
            \item Tenta manter o carro ao centro da pista;
            \vspace{\baselineskip}

            $steer = \frac{angle - trackPos * steerLock}{steerLock}$
            \vspace{\baselineskip}

            $steer = \frac{3 * (angle - trackPos)}{steerLock}$
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Cálculo de curvaturas}
        \begin{columns}[]
            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{itemize}
                    \item Verificar quanto o carro virou entre duas leituras;
                    \item Modelo de bicicleta
                    \vspace{0.5\baselineskip}

                    $R = \frac{WB}{tg(\delta)} \simeq \frac{WB}{sen(\delta)}$
                    \vspace{0.5\baselineskip}

                    $\alpha = \frac{r * \omega * \Delta_t}{R + \frac{T}{2}}$
                    \vspace{0.5\baselineskip}

                    {\footnotesize $\alpha$: curvatura, $r$: raio da roda,\\
                    $\omega$: wheelSpinVel, T: \emph{TRACK} (distância entre rodas do mesmo eixo).}
                    \vspace{0.5\baselineskip}

                    \item Fator de correção.
                \end{itemize}
            \end{column}

            \begin{column}{0.5\textwidth}
                \begin{figure}[htb!]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[width=\textwidth]{images/bicycle_model}
                    \end{center}
                    \caption{Modelo de bicicleta usado para simplificar o carro.}
                \end{figure} 
            \end{column}
        \end{columns}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Cálculo de curvaturas}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1}
                \caption{Modelo formado pela coleta de dados em CG1.}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1_stretches}
                \caption{Segmentos que formam CG1.}
            \end{subfigure}
            \label{fig:track_models}
        \end{figure}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Segmentação da pista}
        \begin{itemize}
            \item Tentar agrupar segmentos (adjacentes) em trechos;
            \item Cada trecho seria uma reta ou curva;
        \end{itemize}

        Vantagem:
        \begin{itemize}
            \item Modelo de pista com menos componentes é mais simples;
            \item A informação de trecho é mais relevante para a tomada de decisão.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Segmentação da pista}
        \begin{figure}[htb!]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1_signal}
            \end{center}
            \caption{``Sinal'' de CG1 a ser segmentado.}
        \end{figure} 
    \end{frame}

    \begin{frame}{Segmentação da pista}
        \begin{itemize}
            \item Busca por patamares;
            \item Patamares indicam trechos;
            \item Filtro de média;
            \item Filtro de ``achatamento'';
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Segmentação da pista}
        \begin{figure}[htb!]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/filtered_signals}
            \end{center}
            \caption{Comparação entre o sinal bruto e o resultado da aplicação do
                filtro de média, seguido pelo filtro de ``achatamento''.}
        \end{figure} 
    \end{frame}
%
%    \begin{frame}{Demonstração}
%        \begin{itemize}
%            \item Executando uma coleta...
%        \end{itemize}
%    \end{frame}
%
%    \begin{frame}{Visualizador do traçado}
%        \begin{itemize}
%            \item 
%        \end{itemize}
%    \end{frame}

\section{Classificação}
    \begin{frame}{Porquê classificar}
        \begin{itemize}
            \item Dar significado aos trechos;
            \item Definir os tipos (reta longa, curta, curva suave à direita,
                etc.);
            \item Cada trecho tem curvatura e comprimento como características de diferenciação.
            \item Tentativas com algoritmos de agrupamento.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Árvore de decisão}
        \begin{figure}[htb!]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/dt}
            \end{center}
            \caption{Visualização de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \end{figure} 
    \end{frame}

    \begin{frame}{Exemplos}
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1_segments}
                \caption{Classificação boa na pista CG1.}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/aalborg_segments}
                \caption{Classificação ruim na pista Aalborg.}
            \end{subfigure}
            \caption{Exemplo de classificação boa e ruim.}
        \end{figure}
    \end{frame}

\section{Aprendizagem}
    \begin{frame}{Aprendizagem por Reforço}
        \begin{itemize}
            \item Busca por tentativa e erro;
            \item Interação com o ambiente;
            \item Não supervisionado;
            \item Visa o ganho a longo prazo.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Principais elementos da Aprendizagem por Reforço}
        \begin{description}
            \item[Agente:]
                Entidade que está tentando aprender algo. Deve ser
                capaz de realizar ações e observar (total ou parcialmente) o estado
                do ambiente;
                \vspace{\baselineskip}
            \item[Ambiente:]
                Tudo com o que se interage, mas que não é o agente;
                \vspace{\baselineskip}
            \item[Ações:]
                Formas como o agente pode interagir com
                o ambiente;
                \vspace{\baselineskip}
            \item[Estados:]
                Indicadores da situação na qual o agente se encontra em dado
                instante. Cada estado pode ser determinado por um conjunto de
                características;
            \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Principais elementos da Aprendizagem por Reforço}
        \begin{description}
            \item[Política:]
                Função que mapeia estados para ações. Isto é, para cada estado
                possível, a política indica qual ação deve ser tomada. É a politica
                que determina o comportamento do agente;
                \vspace{\baselineskip}
            \item[Recompensa:]
                Quando o agente realiza uma ação, lhe é dada uma recompensa de
                acordo com o efeito causado, isto é, de acordo com o estado ao qual
                o agente chega;
                \vspace{\baselineskip}
            \item[Função Valor:]
                Indica o quanto se espera ganhar a partir de um dado estado. Assim,
                é possível tomar decisões que envolvem a escolha de ações com baixa
                recompensa imediata mas que permitem grande ganho no futuro.
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{$Q$-Learning}}
        \begin{itemize}
            \item $Q$ guarda o valor esperado do par estado-ação;
            \item Atualização de $Q$:
            \[
                Q(s_t, a_t) \gets Q(s_t, a_t) + \alpha \left[ r_{t+1} + \gamma
                                \argmax_{a} Q(s_{t+1}, a) - Q(s_t, a_t) \right]
            \]

            {\footnotesize $s_t$: estado do agente no tempo $t$,
            $a_t$: ação realizada no tempo $t$, $\alpha$: taxa de aprendizado
            (quanto menor, menos importância se dá a experiências recentes),
            $r_{t+1}$: recompensa por executar a ação $a$,
            $\gamma$: fator de desconto (quanto maior, mais se valoriza o longo
            prazo).}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{\emph{Exemplo: Uma iteração do $Q$-Learning}}
        \begin{itemize}
            \item No instante $t$, o agente está no estado $s_t$;
            \item Escolhe-se a ação $a_t$ com base na política;
            \item Executa-se $a_t$ e o agente passa para o estado $s_{t+1}$;
            \item Avalia-se o novo estado
            \begin{itemize}
                \item Se a situação é favorável, incrementa-se $Q(s_t, a_t)$;
                \item Se a situação é desfavorável, decrementa-se $Q(s_t, a_t)$.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Modelo inicial}
        \begin{description}
            \item[Ações:]
            \begin{itemize}
                \item Volante: de $-1$ a 1;
                \item Acelerador: de 0 a 1;
                \item Freio: de 0 a 1;
            \end{itemize}
            \vspace{\baselineskip}
            
            \item[Estados:]
            \begin{itemize}
                \item Velocidade; 
                \item Distância à lateral da pista;
                \item Ângulo do carro em relação à pista;
                \item Tipo do trecho atual;
                \item Distância até o fim do trecho atual;
            \end{itemize}
            \vspace{\baselineskip}

            \item[Reforço:] Recompensa de $-1$ para cada ação não terminal.
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Maldição da dimensionalidade}
        \begin{itemize}
            \item Variáveis contínuas precisam ser discretizadas;
            \item 400 ações;
            \item 5.850.000 estados;
            \item Aproximadamente 2,3 trilhões de combinações;
            \item Armazenar $Q$ demandaria 1,21 TB;
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Problema do autorama}
        \begin{description}
            \item[Ações:]
            \begin{itemize}
                \item Aceleração: freio total, acelerador total e 7 intermediários;
            \end{itemize}
            \vspace{\baselineskip}
            
            \item[Estados:]
            \begin{itemize}
                \item Velocidade: intervalos divididos em 20, 60 e 120 Km/h;
                \item Perto do fim do trecho: \emph{sim} ou \emph{não};
                \item Tipo do trecho atual;
                \item Tipo do trecho seguinte;
            \end{itemize}
        \end{description}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Problema do autorama}
        \begin{itemize}
            \item 9 ações;
            \item 512 estados;
            \item 4608 cominações diferentes;
            \item Matriz $Q$ com aproximadamente 2 MB.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Resultado preliminar}
        O piloto virtual encontrou uma velocidade média ``segura'' para manter por
        toda a pista em vez de acelerar mais nas retas e frear na curvas.

        Considerações:
        \begin{itemize}
            \item Segmentador e classificador sofrerão mudanças;
            \item Ainda poucos testes foram realizados;
            \item A adaptação para encaixar o \emph{$Q$-Learning} no \emph{game
                loop} deve ser revista;
            \item Talvez o aprendizado seja mais longo que o esperado e não se
                chegou à convergência.
        \end{itemize}
    \end{frame}
%
%    \begin{frame}{Demonstração}
%        \begin{itemize}
%            \item 
%        \end{itemize}
%    \end{frame}
%
\section{Próximos Passos}
    \begin{frame}{}
        \begin{itemize}
            \item Filtro de achatamento e nova segmentação;
            \item Autorama discreto;
            \item Autorama contínuo;
            \item Piloto completo.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{}
        \centering
        {\huge
        Obrigado!}
    \end{frame}
\end{document}
